「互聯網成香港街頭以外另一戰場」 CNN教分辨假新聞免被誤導分化

香港反送中示威持續個多月，社會撕裂嚴重，美國有線新聞網絡（CNN）特別推播分析報道，指出互聯網是香港街頭以外的另一個戰場，由於中共擅長利用假新聞煽動民意，市民需學習分辦假新聞，提升「傳媒素養」（Media Literacy），以防受假消息影響判斷，並教民眾六大分辨假新聞要訣：

1.檢查資料來源
查核發放消息的網站，了解是否可靠的網站

2.交叉檢查
對比一系列當地或外國的傳媒報道，以查看該內容是否有多個可靠的傳媒也有報道

3.檢查日期時間
確定消息及圖片不是舊新聞炒作

4. 檢查作者
查看作者的背景，了解他過往是否寫過其他新聞

5.檢查證據
查核該新聞相關的連結、專家的引述或官方數字

6.查看負責事實核查的網頁
、、

文章分析指出，中國官媒特別擅長用假新聞混淆視聽或抹黑示威活動，發起假新聞網絡戰，目的是製造分化。曾經網絡流傳「中國坦克壓境」的影片，指當局即將要「鎮壓香港人及造成流血事件」，帖文在單一個Twitter賬戶就有逾80萬次點擊率，亦有消息指一名示威者涉用鉗剪斷警員手指，引起公眾嘩然，但兩宗事件也非事實。以假新聞煽動民情引發暴力，並非香港獨有，以往印度曾經有因謠言而起的殺人事件，是網絡普及化的全球現象。

主要社交網站Facebook曾經推出「反資訊誤導」運動，改變網站功能上的設定，以限制假新聞傳播，另外又在全球聘請「事實核查」專員負責相關工作，通訊軟件WhatsApp也加入了「反資訊誤導」功能，包括限制可轉發訊息的次數。部份國家如印度和斯里蘭卡（Sri Lanka）的做法較極端，會封鎖整個互聯網網絡停止假新聞的傳播。

不過要根治問題，最重要是從源頭做起，大力提升公眾的「傳媒素養」，提升分辨消息真偽的意識。對抗假新聞的非牟利機構First Draft編輯克魯格（Anne Kruger）認為，亞太區國家應在學校加設培養「傳媒素養」的課程。在澳洲、加拿大、尼日利亞等等，已有不少活動致力提升公眾對假新聞的戒心，教導大家如何發現及避免受到假新聞影響。

公眾「Fact check」（事實核查）方法包括「cross-checking」（交叉檢查），比對其他傳媒的新聞，以查看是否多間傳媒都有相關的報道，另外還需要特別警惕嘩眾取寵的標題。而如果收到未能證實的資訊，大家應該置之不理，不要再傳開去，當相關的訊息流傳到一定程度，就會有記者及相關團體插手調查，最後會證實其真偽，公眾可耐心等候。

[緊急分析]法！不！責！眾！

push

818遊行